\chapter{Architettura di Deployment}

In questa sezione si presenterà l'architettura di deployment relativa al sistema OCA. Si noti che una compagnia di assicurazione può essere distribuita su più sedi, perciò il numero di risorse hardware varia in base al numero delle sedi.

\section{Diagramma di Deployment}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.35]{Diagrammi/DiagrammaDeployment.jpg}
  \caption{Diagramma di Deployment del sistema OCA.}
  \label{fig:DiagrammaDeployment}
\end{figure}

\subsection{Nodi del Diagramma di Deployment}

In figura \ref{fig:DiagrammaDeployment} si riporta il diagramma di deployment del sistema OCA. \'E possibile osservare che il numero di componenti concrete è uguale al numero di componenti logiche definite nella fase di disegno dell'architettura.

 \'E anche possibile notare che il numero di nodi è pari a sei:
\begin{itemize}
\item il nodo \textit{Servizio BDG} rappresenta il servizio che converte le coordinate in una descrizione testuale (via, comune, CAP, provincia) e fornisce anche informazioni sulla tipologia della strada e sul limite di velocità;
\item il nodo \textit{Compagnia di Assicurazione} rappresenta la compagnia di assicurazione che ha installato il sistema OCA;
\item il nodo \textit{Server Centrale} rappresenta il server che contiene le componenti software computazionalmente più pesanti del sistema OCA, ossia il gestore dell'elaborazione dei tragitti, dei tronchi e delle statistiche;
\item il nodo \textit{Operatore OPP} rappresenta una postazione dell'operatore che si occupa di visualizzare informazioni di un assicurato e/o di una sua polizza;
\item il nodo \textit{Operatore OPI} rappresenta una postazione dell'operatore che si occupa di gestire l'assistenza in caso di incidente avvenuto;
\item il nodo \textit{Automobile dell'Assicurato} rappresenta un veicolo di un assicurato su cui è posta la scatola nera.
\end{itemize}

Il nodo \textit{Automobile dell'Assicurato} contiene la \textit{black-box} che a sua volta contiene i sensori TAC, GPS e ACC che rispettivamente rilevano la velocità, la posizione geografica e l'accelerazione del veicolo. Oltre alla \textit{black-box}, è presente la componente software che si occupa di rilevare un'eventuale anomalia nei dati dell'accelerazione del veicolo.
%Il nodo è collegato con l'operatore OPI perchè, nel caso di incidente rilevato, la componente \textit{Gestore Rilevamento Incidente} manderà le informazioni utili al nodo dell'operatore. Inoltre è collegato anche con il server centrale per l'invio degli altri dati di monitoraggio.
 
Il nodo \textit{Server Centrale} contiene tre componenti software che si occupano di:
\begin{enumerate}
\item elaborare i differenti tragitti percorsi da un veicolo (componente \textit{Gestore Elaborazione Tragitti});
\item elaborare i differenti tronchi percorsi da un veicolo (componente \textit{Gestore Elaborazione Tronchi});
\item calcolare il livello di rischio di un assicurato e i relativi parametri necessari per calcolarlo (componente \textit{Gestore Statistiche});
\end{enumerate}

Si noti che nel nodo \textit{Compagnia di Assicurazione} sono riportate solo le componenti della compagnia assicurativa di interesse rispetto al sistema OCA, perciò il nodo contiene solo i datastore \textit{Assicurato BDA}, \textit{Polizza BDA}, \textit{DenunciaDiSinistro BDA}.

Il nodo \textit{Operatore OPI} contiene due componenti software che si occupano di:
\begin{enumerate}
\item elaborare un incidente rilevato ed attivare una connessione telefonica tra operatore OPI e l'assicurato coinvolto nell'incidente con lo scopo di fornire assistenza (componente \textit{Gestore Elaborazione Incidente});
\item fornire assistenza ad un assicurato che richiede all'operatore OPI la posizione geografica in cui si trova, nel caso in cui l'incidente non sia stato rilevato dalla \textit{black-box} (componente \textit{Gestore Assistenza}).
\end{enumerate}

Il nodo \textit{Operatore OPP} contiene la componente software che si occupa di visualizzare i dati relativi ad un assicurato e/o ad una sua polizza (componente \textit{Gestore Visualizzazione}).

\subsection{Relazioni tra i Nodi del Diagramma di Deployment}

Tra i nodi riportati nel diagramma di deployment, esistono diverse relazioni:
\begin{enumerate}
\item la relazione tra i nodi \textit{Automobile dell'Assicurato} ed \textit{Operatore OPI} modella lo scambio di dati che avviene tra i due nodi, quando viene rilevata un'anomalia da parte del nodo \textit{Automobile dell'Assicurato}. Quest'ultimo invia al nodo \textit{Operatore OPI} il segnale dell'avvenuto incidente e le informazioni utili per la gestione dell'incidente.
\item la relazione tra i nodi \textit{Automobile dell'Assicurato} e \textit{Server Centrale} modella l'invio dei dati sensori da parte del nodo \textit{Automobile dell'Assicurato} al nodo \textit{Server Centrale}, affinché li possa elaborare in tragitti;
\item la relazione tra i nodi \textit{Operatore OPI} ed \textit{Assicurato} indica un'interazione tra i due soggetti in merito all'assistenza che l'operatore offre all'assicurato in caso di sinistro;
\item la relazione tra i nodi \textit{Servizio BDG} ed \textit{Operatore OPI} modella lo scambio di dati per la conversione delle coordinate geografiche in descrizione testuale della strada da parte del nodo \textit{Servizio BDG};
\item la relazione tra i nodi \textit{Operatore OPP} e \textit{Server Centrale} modella il flusso di dati che il nodo \textit{Server Centrale} invia all'operatore per la visualizzazione;
\item la relazione tra i nodi \textit{Operatore OPP} e \textit{Compagnia di Assicurazione} modella il flusso di dati che il nodo \textit{Compagnia di Assicurazione} invia all'operatore per la visualizzazione;
\item la relazione tra i nodi \textit{Server Centrale} e \textit{Servizio BDG} indica lo scambio di dati per conversione delle coordinate geografiche in descrizione testuale del tragitto;

\item la relazione tra i nodi \textit{Server Centrale} e \textit{Compagnia di Assicurazione} modella lo scambio di dati per permettere il calcolo del livello di rischio associato ad un assicurato.
\end{enumerate}